龍象共舞 - 左丁山

龍象共舞 - 左丁山

路透社(路透社)

習近平最近訪問印度，與印度總理莫迪會面多次，表示實現「龍象共舞」是兩國的唯一正確選擇，符合中印兩國的根本利益，並建議中印提升軍事合作。

中印兩國歷史上因邊境問題，屢生不和，1962年便曾發生邊境大戰，由10月20日開戰，持續至11月21日，中國大勝，記得當年外電曾譬喻解放軍攻入印度如「熱餐刀切半溫牛油」，中國當然是勢如破竹！但當時美蘇冷戰緊張，美國不欲中國乘機擴充版圖，蘇聯也不欲中共勢力膨脹，毛澤東也知道久戰則師老兵疲，於是收兵回朝，印度與中國從此表面和好，內存芥蒂，今年十月是中印戰爭57年紀念，習近平為求一帶一路順利開展，衝破美國擺設的路障，頻頻展開外交攻勢，既已與巴基斯坦親近，「統戰」印度是一個必然的大動作。印度近年的經濟增長比中國有過之而無不及，但印度社會組織複雜，經濟干預主義曾盛行數十年，改革不易，莫迪總理欲一下子追上中國，並不容易，形勢上是中印合則兩利（經濟而言），但要在軍事上合作，印度不會輕易答應。

中國目前人口，據Worldometers估算，有14.35億人，中位數年齡37歲，2019年人口增長率為0.43%，自1968年的高峰2.82%回落了八成半，難怪北京焦急，不惜撤消一孩政策，希望人民提高生育率。1970年，中國的年齡中位數是19.3歲，50年後升至37歲，而且生育率不斷降低，1968年出生的嬰兒，已是51歲，可能是中國最幸福的一代，避過文革，趕上改革開放，讀書時期可以放洋留學，現在當然已達入「收成期」，但這一代人只能有一個孩子，或有後繼無人之嘆，整個中國來說，人口紅利正逐漸消失。

中國人口佔世界人口18.59%，高踞第一位。第二位便是印度，2019年人口估算有13.7億人，佔世界人口17.71%，只比中國少六千五百萬人，但印度人口增長率有1.02％，中位數年齡為27.1歲，比中國年輕10歲，總人口追上中國，只是時間問題，而且人口更年輕，活力十足，人口紅利可以持續十餘年，故此大笨象力追飛天龍不是不可能的事。西方企業對此大數據，那會不知，國際大名牌在中國吃過甜頭，現在吃到政治不正確的苦頭，偶一不慎，即遭杯葛，唯有揸頸就命，印度是唯一能夠代替中國的14億人市場，是民主選舉制度，NBA在中國吃了一記悶棍，以後有何長期策略上的反應？看來NBA球隊到印度比賽，會在未來兩三年發生。

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com

香港大專學界國際事務代表團眾籌計劃 Hong Kong IAD Crowdfunding Plan

香港眾志國際眾籌計劃

援助日本受台風「海貝思」侵襲後的重建